---
title: ホモ・サピエンスという種
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## ホモ・サピエンス

しかし、気候変動がもたらす現在と未来の結末に直面したとき、それを裏付ける数字を前にしても、私たちが進路を変えることができないのは明らかである[^1]。

それゆえ、人間と人間がどのように機能するかを理解する必要がある。そうすることでしか、私たちのユートピアで創造された環境を確実に実現することはできないし、その中での私たちの行動を予測することもできないからだ。

人間の "弱点 "を理解することで、私たちはそれに適応し、道具を開発することができる。

私たちは、個人レベルでのメカニズム、そのさまざまな身体的・心理的側面を理解しようとしている...。しかし、このアプローチでは不十分であり、グローバルで社会学的な考慮が必要である。

<!-- ## ホモ・サピエンスの簡単な歴史 -->

## ホモ・サピエンスのニーズ

研究課題に戻ろう：

"今後 8,000 万世代にわたって、全人類が地球上で充実した生活を送れるようにするにはどうすればよいか？"

私たちは、すべての人間にとって充実した人生とは、ニーズと願望を満たす充実した人生であるという原則から出発した。ニーズとは、身体的、社会的、精神的な必要性のことである。

### ニーズの分類

私たちの研究を助けるために、1943 年に策定されたアブラハム・マズローのピラミッドから始めましょう。これは人間の欲求を 5 つの段階に分類し、人間の主要な欲求[^2]を概観するための興味深い基礎を提供するものである。

マズローによれば、私たちは前の欲求に達したときにのみ、より高い欲求を感じるということである。しかし、これらの欲求は決してピラミッド型ではなく、現在では多くの進歩によって、社会的欲求は生理的欲求と同様に重要であることが示されている。これは、社会的欲求がピラミッドの底辺にあるべきという意味ではなく、むしろ、社会的欲求はどのレベルにも遍在しており、誰もが同時に感じているという意味である[^3]。

しかしいずれにせよ、どの欲求がどのような状況で他の欲求よりも重要なのかを正確に理解する必要はない。なぜなら、ここでの目的は例外なくすべてを満たすことだからである。

以下では、心理学的・神経科学的知見の発展に照らして理論を更新し、ピラミッドを完成させる。

マズローのピラミッド](https://definitionmarketing.fr/medias/2021/04/21/besoins-de-deficience-et-besoins-de-coissance.jpeg)

第一階層には生理的欲求があり、これは生命を維持し、生体の適切な機能を維持するために必要な基本的欲求である。

全人口の基本的欲求を満たすという現在のシステムが完全に失敗していることは注目に値する。同様に、セクシュアリティに関しても、しばしばタブー視され、汚名を着せられ、差別され、教育を受けていないために、多くの障害、病気の感染、同意のない行為、トラウマ、精神的・肉体的健康問題、快楽の欠如や中毒、自由と自信の感覚の欠如などを引き起こしている。

2 階には、安全の必要性がある。住む場所などのシェルターがあることの安心感、道具、ゲームなど望む資源へのアクセスがあることの安心感......。暴力や攻撃などからの身体的安全。道徳的・心理的な安全、情緒的な安全や安定、医療・社会的な安全、健康の安全。

ここでもまた、欧米諸国でさえ、この分野における私たちの社会の様々な欠点に注目する。多くの人々、特に不安定で非人道的な状況に直面することが多いホームレスの人々にとって、住居の確保は現実的な課題である[^5]。 また、社会経済的な地位によっては、資源へのアクセスが制限されることもあり、それが彼らの幸福や生活の質に影響を与えることもある。医療的・心理的安全という点では、メンタルヘルスの専門家が不足しており、ケアへのアクセスが困難である。フランスのような国では社会保障があっても、ケアにかかる費用が高額になり、必要なケアを受けられない人もいる[^6]。

第 3 層は、所属の必要性、愛し愛されること、親密な関係を持つこと、友人を持つこと、結束力のある集団の一員であること、受け入れられていると感じること、孤独や拒絶を感じないことである。

私たちは、個人主義が蔓延し、個人的な成功のために人間関係が軽視されがちな社会に生きている。人口の大部分は、ますます孤独を感じ、社会的絆を失っている。拒絶され、孤立し、うつ病や不安症といった精神衛生上の問題を抱える人もいる。[^7]私たちの社会モデルは、一般化された競争と利己的または商業的な関係を唯一の関係モデルとして支持し、まさにエゴイズムの文化を促進している。

第 4 段階は尊敬の欲求であり、人間は他者から評価され、尊敬されていると感じ、自分の業績が認められ、成功する能力があると感じる必要がある。これらの欲求は、社会から評価されることをしたり、目標を設定してそれに向かって努力したり、自己開発を可能にする活動に従事することによって満たされる。

第 5 段階は自己実現の欲求である。これは、自己を充実させ、自己の潜在能力を引き出し、最大限に活用したいという欲求である。自分の才能やスキルを伸ばしたい、意義と満足をもたらす活動に従事したい、自分を超越したいという欲求に現れる。

私たちの社会では、この自己実現の欲求を満たすことが難しい。社会的な圧力や、多くの個人に課される大きな期待が、情熱や個人的な関心を追求することを難しくしているからだ。競争が激しく、個人を疎外するこの社会では、才能やスキルを探求し、開発する時間はほとんどない。また、多くの人々が制度から排除されており、特に障害を持つ人々は、制度が彼らに適応していないため、制度になじむことができない。[^9]

しかし、このような自己実現の必要性は、2010 年に 4 人の心理学者の研究により、進化論の更新が提案され、いくらか疑問視された [^3] 。[この理論では、生殖衝動に関連する 3 つの欲求、すなわち「出会い」、「継続性」、「後世」のためのスペースを確保するために、自己実現の必要性が削除されている。

| ------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------- |
| 後世への欲求：避けられない死を先送りする。
継続の欲求：パートナーや地位などを維持する｜喪失の反発｜出会いの欲求：パートナーや地位などを維持する｜喪失の反発
| 出会いの必要性：競争相手や社会的孤立を撃退する。
| 尊敬と地位の欲求：ユニークな存在として認められること。
| 所属や団結の欲求：ありのままの自分を愛され、受け入れられること。
| 保護欲求：シェルター、安全、物理的、家族的、心理的、経済的など。
| 生理的欲求：呼吸、飲水、食事、休息、睡眠、保温。

\*D.Kenrick、V.Griskevicius、S.Neuberg、M.Schaller『Renovating the Pyramid of Needs』より、

これらの欲求は無意識のうちに進化する欲求であり、各人の人生において千差万別の方法で表現される。例えば、芸術的創造性は、ステータスを獲得し、ユニークな存在として社会的に認知されたいという欲求と同様に、パートナーを誘惑したいとか、後世に芸術作品を残すことで永続させたいという欲求に基づいていることがある。

以上、5 つの欲求と 7 つの欲求を概観してきたが、アバラム・マズローは晩年、「自分を超える」という第 6 の欲求を追加した。これはピラミッドの頂点に位置する：

> 最良の条件の中で働く完全に発達した人間は、『自分』を超越した価値観に突き動かされる傾向がある」[^9]。

自己実現を超えた充実した人間は、個性を超えて他者への奉仕に身を投じることに完全に心を開いていることに気づくのは興味深い。

結論として、これらのニーズはハンナ・アーレントの考察によっても補うことができる。

私たちの人間的条件において、私たちは永遠への探求へと駆り立てられる。神を信じなくなった現代社会では、この探求を満たすことはますます難しくなっている。私たちはまた、不死への探求、すなわちヴィータ・アクティヴァへと駆り立てられる。[^10]

不死への探求は、死すべき人間である人間を、自分自身の生命的な必要性、自分自身の存在そのものを超え、自分自身の死を超えた未来へと投影する創造的な言動へと駆り立てるものである。

元来、近代という時代は、例えば兵士のヒロイズム、肩書きやモットー、あるいは妥協のない言論の勇気と信憑性によって、不死の必要性を社会的に認めていた。今日、このような肩書き、言葉、行動は、もはや私たちの社会には響かない。ハンナ・アーレントは、公的領域の外での永遠性の探求に対する社会的抑圧が、不死への探求に対する社会的抑圧と相まって、「人間の活動の爆発的な新しさと約束の豊かさで始まった近代という時代が、歴史がこれまで知っている中で最も不活性で不毛な受動性で終わった」ことを説明していると論じている。[^10][^11]

エマニュエル・トッドも同様の指摘をしている。彼は、「人間を信じる人間」から「神を信じる人間」への移行が、大きな集合的エネルギーを生み出したと主張する。永遠への探求から離れることで、不死への探求へのエネルギーが強まった。社会的枠組みとしての教会が崩壊したとき、新たな世俗的ヒューマニズムの理想が発展した。これが、19 世紀の革命運動によってもたらされた新しい人間への絶大な希望であった。一方、共産主義的な社会的理想と革命的な共和主義的理想の崩壊は、不死の探求の社会的終焉を意味する。人間を信じる人間は、やがて姿を消し、もはや何も信じない人間、希望も目的もない虚無的で無気力な人間、消費によって実存の空白を埋める人間になっていく[^12]」。

後世への欲求を満たすものは何か。ハンナ・ハレントによれば、それは作品である。仕事とは、後世を残すことのできるもの、言い換えれば子どものことである。それはまた、時間の経過によって私たち自身が木陰に入ることができなくなるような木を植えることを意味する。子供たちに何かを伝えるということでもある。詩を書いたり、木片を彫ったりすること。英雄的に自分の命を犠牲にすること。意味のある仕事をするということ。それは内なる安心と自制心をもたらす。人はその行動を通して、自分だけの仕事を世に示し、不滅の姿を垣間見せる。プライベートで創作され、公の場で提供される一人ひとりの仕事こそが、人間の世界を世界たらしめているのだ。[^10]

自給自足の仕事は単なる生存である。哲学者によれば、仕事とは人間の生理的存在を維持するために必要不可欠なものである。仕事とは、人間生活の狭い次元のことであり、私たちにはそれを支配する力はない。ハンナ・アーレントは、近代社会で自給自足的労働が信じられないほどの地位を占めているために、集団的に提案された人生のプロジェクトが阻害されているという事実を嘆く。彼女の考えでは、労働は私的領域に追いやられ、二次的な重要性を持つべきである。仕事は公的な社会生活の中心にあるべきなのだ。

ハンナ・アーレントの哲学的考察は、必要不可欠な仕事の過度な重要性と、後世の仕事の消失について、現代の状況を説明する上で多くの示唆を与えてくれる。消費者に取って代わられた市民の消滅を理解するのに役立つ。労働を忘れ、自給自足的労働のみを中心に公的に組織された社会で、失業がもたらす絶対的な実存の混乱を理解することができる。また、若い世代が自給自足的労働にどのような態度をとり、仕事に意味を求めているのかを理解するのにも役立つ。最後に、人間の諸相における欲求のピラミッドを考察することができる。

肉体的な観点からは、生き残るということは繁殖することであり、さまざまな人が子供を持つことである。精神的な観点からは、それは永遠であることを意味する。社会的な観点からは、不死であることは、この世に生きた痕跡を残すことを意味する。ハンナ・アーレントが理解する不死の探求とは、私たちの肉体的、心理的、社会的、精神的生活のあらゆる側面に浸透している後世への欲求の社会的表現である。この意味で、下降は超越と出会うのである。ハンナ・アーレントにとっても、ケンリック・ダグラスや彼の同僚たちにとっても、後世の必要性は 2 つの必要性を兼ね備えていることを忘れてはならない。

この多次元的な後世の必要性は、機能主義的で実用主義的な社会では完全に影を潜めている。しかし、日常生活や目先の利益の発展のために、経済的・合理的な意義を見出すことのできないこれらの行為にこそ、私たちは意味や偉大さを見出すのである。現代の社会は、生命維持と物質的発展に限定された生活を提案することで、後世への欲求の充足へのアクセスを徐々に遮断している。その結果、逆説的だが、豊かさと快楽が頂点に君臨する社会では、不満とやりきれなさがつきまとう。 そこで意味の探求が必要となる。この意味の探求は、超近代社会では認められないようだ。[^11]

ここに、ハンナ・アーレントの考察によって補足された人間の基本的欲求がある。矢印は、東洋医学による人体のさまざまな次元を表している。この表現は、現代西洋医学の古典的な区別よりも早く選択された。矢印は、現在の科学の範囲外であることを示すために点線で示されている。

[ハンナ・アーレントの考察によって補足された人間の基本的欲求](./../../0-GlobalProject//Image/besoin-fondamentaux-hannah-arendt.png)]。

### 本質的欲求と外在的欲求

内発的な欲求と外発的な欲求には違いがある。

内発的欲求とは、個人の内部から湧き出る内面的で個人的な動機のことである。

外発的欲求とは、環境や個人からもたらされる外的な動機である。外発的欲求とは、環境や個人からもたらされる外的な動機のことで、個人が他者や自分自身に対して示したいイメージに関係する。消費は両方のタイプのニーズを同時に満たすことができ、内発的ニーズを満たす消費のほとんどは外発的側面も持っている。

外発的欲求は、様々な社会規範、地位、倫理的行動、集団的想像力と密接に結びついている。外発的欲求の充足が内発的欲求よりも不利になることもある[^13]。

社会的区別と模倣は外発的欲求を生み出す。

あらゆる社会が外発的欲求を生み出す。

私たちの社会では、こうした欲求は絶えず強力に操作されている。教育や社会環境はライフスタイル・モデルを植え付け、より多くのものがより良いという感覚を植え付けることが非常に多く、広告は欲求に次ぐ欲求を作り出す[^14]。

不満は、欲望とその充足のギャップ、言い換えれば願望と達成のギャップから生じている。

この不満を抑えるには、欲望を減らすか、欲望を満たすかの 2 つのアプローチが考えられる。多くの場合、2 つ目の手段である「欲望を満たす」ことに重点が置かれるが、1 つ目の手段の存在はほとんど忘れられているか、無視されている。

だから私たちが最初にすべきことは、欲望がどのように形成され、どのようにそれをコントロールできるかを理解することである。そしてそれが、私たちがこれからやろうとしていることなのだ。

## 人間の本質

しかし、まずは人間の本質を理解することが不可欠だ。社会科学と神経科学は長い間、何が生まれつきのもので、何が後天的なものかを区別しようとしてきたが、人間の本性についてはコンセンサスが得られていない。

自然科学は半世紀以上にわたって功利主義を支持してきたように見えたが、現在ではこの仮説に反することが可能になっている。このような人間の非功利主義は、最も原始的な生命形態にも当てはまる。協力はまさに起源から刻まれており、適者生存とともに進化の本質的な原動力のひとつであろう[^15]。

私たちの進化が個体間の競争だけに基づいていると考えることは、進化を偏った見方で見ることであり、協力の役割はダーウィンの進化論にすでに存在していた。[^16]

しかし、人間の本性がどのようなものであろうとも、それが何にでもなりうることは、歴史上の無数の例が証明している。私たちは社会の中で何になりたいかを決めることができる。

しかし確かなことは、人間は世捨て人ではないということである。人間は何よりもまず、ホモ・ソシアビリス（homo sociabilis）であり、仲間の生き物に近づき、彼らと交流する性質を持っている。彼らは話をし、情報を交換し、知識や感情を共有する必要があるが、同時に他者の目に映る存在でありたいという根源的な欲求も持っている。人間との交流を求めるのは、それがもたらす社交性と、彼らの糧となる肯定的で喜ばしいイメージの交換のためなのだ。[^20][^21]

## 欲望の形成

私たちの欲望がどのように形成され、それをどのようにコントロールできるかを、まず理解しなければならないと先に述べた。

億 5 千万年もの間、私たちは頭蓋骨の中に線条体という小さな器官を持っていた。

線条体はドーパミンを放出する。ドーパミンは私たちに快感を与え、成功として認識された行動を強化する物質である。[^22]

線条体は、異なる構造間の協力と対話のメカニズム全体の一部であり、意思決定に参加し、情報を受け取り、異なる選択肢、潜在的利益、必要な努力、報酬の即時性を比較する。

このシステムはしばしば報酬回路と呼ばれるが、ドーパミンは行動の結果を予測するホルモンにすぎない。[^23]

これらのドーパミンの放電は、私たちを行動に駆り立てるインセンティブを生じさせ、将来的にその行動や活動を強化する。

このような強化因子は、脳の深い動機づけと呼ぶこともできる：[^22]

- 食べ物
- 性
- 社会的地位
- 情報の必要性
- 最小限の努力
- 知的刺激

これらの動機は、原始時代の私たちの生存と種の発展に不可欠であり、今日でも非常に敏感である。線条体や報酬回路全体にある神経細胞は、強化因子を満足させるもの、つまり食べ物、セックス、地位、安楽、情報を提供するものに私たちを引きつける。
それらは本質的に有害なものではないが、今日見られるように、生産主義的、消費主義的、個人主義的、環境破壊的な経済を発展させるために悪用される可能性がある。

食べ物、お金、セックス、社会的地位を求めるだけでなく、より多くのお金、より多くの食べ物、より多くのセックス、より多くの地位を得ようとする。

ラットをチーズのかけらが端にある廊下の近くに置くと、その神経細胞は廊下に入るとすぐにドーパミンを放出する。初めて廊下の端にチーズを見つけると、その神経細胞はドーパミンを放出する。2 度目にチーズを見つけても、そのドーパミン神経細胞は何もしない。しかし、チーズを 1 個ではなく 2 個見つけると、ドーパミンニューロンは再び放電する。[^22]

線条体は、より多く、より多くできる範囲で、これらすべてを行うだけである。

だから私たちは、量を増やすことでしか快楽回路を刺激できない。

私たちのメカニズムのもうひとつは、私たちの決断において、遠い将来のことを考えるよりも、今得られる喜びや楽さのほうが 100 倍も重みがあるということだ。未来が遠ければ遠いほど、私たちの脳にとってその価値は低くなる。これは時間的切り下げとして知られている。

私たちは、将来の快楽よりも目先の快楽を優先したり、今は得でも長期的には有害な結果をもたらす選択をしたりする。

遅延が長ければ長いほど、予期反応は弱くなる[^24]。

確かに人によって遺伝的な違いがあり、線条体の感受性が高い人もいるが、決定的なのは何よりも教育や社会文化的環境に関連した要素である。[^25][^26]

これらのニューロンは、実は私たちの学習プロセスの根源にある。

食べ物がジェスチャーに従うことを学習すると、そのジェスチャー自 体が魅力的になる。これは社会的学習の原理であり、私たちはこの行動やあの行動を好むように条件付けられる。オペラント条件づけの原理は、学校という卓越した学習の場において、頂点に君臨している。

利己主義も利他主義も同じように快楽によって動機づけられる。

私たちが愛する人に贈り物をするとき、快感を得るためにそれをしようと意識することはない。

では、利他主義が私たちを個人的に良い気分にさせ、そのうえ私たちがそれを意識しているとしたら、それはやはり利他主義なのだろうか。

利他主義と利己主義の間には微妙な境界線があり、その境界線は生物学的なレベルでさえ存在しない。 利他主義ホルモンや利己主義ホルモンは存在しない。脳が確率を計算して、自分にとって有益かどうかを判断し、そこから喜びを得る行為がある。脳の関与する領域は共通しているが、利己主義では、費用対便益の計算がより顕著に評価されるため、前頭前野背外側部の活性化がより大きいことに気づく。[しかし全体として、利他的か利己的かを分類するのは私たちであり、この定義は思考様式によって変わりうる。

エゴイスティックな行為には、個人的な利益を得るという目的しかないと言おう。

利他的な行為では、無意識のうちに求めている利益を受けながら、他者に利益を与えようという意図がある。しかし、意識的に求めている利益を受け取りながら、他者に利益を与えようとする意図もあるかもしれない。[^28]

利他的行為は、利己的行為が一方通行であるのに対し、双方向の相互交換である。

したがって、エゴイズムと利他主義の両方が個人の喜びにつながる可能性があり、私たちはこの 2 つの動機のうちどちらが共通の目標を達成するのに最も効果的かを発見することになる。

つまり、より寛大な人がいるとすれば、それは幼い頃から脳がそのように構成されているからだろう。マザー・テレサのように、人助けへの揺るぎない献身、慈愛、そして出会った人すべてへの無条件の愛で有名な彼女は、自分の身の安全や快適さを心配することなく、他人のために善を行うことに生涯を捧げ、世界中で慈善と利他主義の最も重要なシンボルの一人となった。彼女がまだ 6 歳の頃、母親は彼女を連れて最も貧しい人々、アルコール中毒者や孤児を訪ねた。そして母親は、「私の娘は、他の人と分かち合えない食べ物は一口も口にしないのです」と、必ず頑固な勧めをするのだった。ゆりかごの中で常日頃から教え込まれ、応用と模範を常に意識していた分かち合いは、マザー・テレサの 80 年にわたる召命の間、線条体が揺らぐことがないほど強力な条件づけとなった。もちろん、宗教は、寛大さと利他主義という道徳的価値を提唱することによって、マザー・テレサの脳の構成に重要な役割を果たしている。

また、精神的な敏捷性と問題解決能力に対するボーナスの存在も研究によって明らかにされており、これは記憶ゾーンの活性化と、教師から伝えられた情報のより良い記憶へとつながる。このように、良い点を取ったときに生徒が受け取るドーパミンは、シナプスの可塑性を調節し、記憶を定着させる。[^31]

もちろん、意思決定を行う脳の部位は線条体だけではない。前頭皮質は人間の脳の最も前方にあり、進化の過程でどんどん厚くなり、人間の認知能力の向上を反映している。意志力と計画性の中枢である。

例えば、参加者に 20 ユーロをすぐに手にするか、2 週間後に 30 ユーロを手にするかを選ばせたところ、すぐに手にした人は線条体が、そうでない人は前頭皮質が光った[^32]。

つまり、私たちが将来の課題を把握できるような人間社会を形成したいのであれば、このようなつながりを、努力と自覚と忍耐によって発展させる必要があるのだ。

## 欲望をコントロールする

線条体の弊害を抑えるには、3 つの解決策が考えられる、

- 線条体の活動を抑制する：歴史的に、線条体の活動は道徳的命令や誘惑に対する意志の努力によって阻止されてきた。しかし、これは解決策にはならない。線条体を抑圧すると、意欲や快感を感じる能力に影響を及ぼし、うつ病やさまざまな障害のような問題を引き起こす可能性がある。抑圧は個人の幸福と機能にとって否定的な結果をもたらすため、効果的な解決策でも持続可能な解決策でもない。[^33]

- 線条体を利用すれば、理想的な社会を実現するために、例えば健康的で持続可能なライフスタイルを社会規範とするために、一次強化因子を利用することができる。良い社会に不可欠な強化因子の開発を推し進めよう。

- しかし、より効果的で持続可能な解決策は、人間特有の能力である意識に働きかけることである。線条体の強さは、その命令が非意識的であるという事実から生まれるからだ。

線条体のニューロンは、ある社会的レベルに慣れてしまうと鈍くなり、何も感じなくなる。この増加のプロセスは、永続的な満足を生み出すことはなく、幸福をもたらすことはできない。

私たちの行動のほとんどは、非常に低い意識レベルで行われている。多くの場合、私たちは機械的に行動している。知的活動に没頭するときでさえ、意識的にそうしていると言ったら間違いだろう。[^34]

大脳皮質には莫大な計算能力があるが、それは主に実用的、性能的、技術的な目的のために使われている。数千年もの間、私たちの抽象化、概念化、計画化の力は、主に線条体を満足させる道具を設計するために使われてきた。

私たちは高い知性を持ちながら、低い意識しか持たない存在なのだ。[^22]

知性は解決策を開発し、計算を生み出し、目的とプログラムを実行する。しかし、知性は意識なしにこれらすべてを行うことができる。最も明白な例は人工知能であり、人工知能は意識なしに極めて複雑なタスクを遂行することができる。

今日皆さんがご存知の優れた人工知能システムもまた、確率の概念と、望ましい行動の学習を促すために報酬や罰を与える行動を伴う強化システムによって作動している。つまり、これらのシステムは人間のドーパミンと似たような働きをするのだ。

つまり、AI に意識を作り出したいのであれば、私たち自身の意識がどのように作られるかを理解すればいいのだ。この謎は
この謎は神経科学ではまだ完全には解明されていない。しかし、もしそれが解明され、私たちがこの意識を作り出すことに成功すれば、私たちと機械との違いは非常に微細なものになるだろう。この可能性のある進歩は、膨大な数の倫理的問題を提起し、私たち自身の意識の認識について考えるきっかけとなる。

いずれにせよ、我々の種が直面している課題に対する解決策のひとつは、日々の行動にもっと意識を加えることである。

意識はまた、私たちの知覚の音盤でもある。

感覚共鳴室を発達させることで、線条体により多くの快楽を与えていると思わせることができる。

私たちの意識を発達させるための非常に実用的なツールが、調停である。[^35]

私たちの意識レベルを、私たちの知能レベルに匹敵するレベルまで引き上げることは、間違いなく、良い社会を発展させ、私たちの種の未来を保証するための大きな挑戦となるだろう。意識の社会への進化、そして精神的成長の経済への進化。

## 意味と確信の必要性

個人の選択と信念の自律、言い換えれば、自分の人生に望む方向性を与える権利が与えられると、その方向性を定義することは非常に難しい課題となった。宗教や全体主義的な政治体制によって方向性が定められなくなった今、私たち一人ひとりが自分自身の意味を創造しなければならない。しかし、自分の存在が短く、無に帰す運命にあることを自覚したとき、私たちは自分の存在と行動を正当化する理由を見つけることに直面する。[^36]

生きる上で意味は何よりも重要であり、人間にとって生存価値があるからだ。そのため、意味の欠如を補うために、私たちはお金や地位などを求めるようになる。

動物が探しているものの上流で生成される快楽信号は、これから何が起こるかについて脳が予測したものである。この生産が行われるのは、それが進化上の利点であり、動物の生存の可能性を高めるメカニズムだからである。

周囲で観察したことをもとに、これから起こることを予測できるようになることで、コントロール力と意思決定力が 10 倍になる。有利な状況を探し出し、潜在的に危険な状況から逃げることができる。彼らは現実の一歩先を行っているのだ。

脊椎動物の脳は、予測を立て、現実の一歩先を行く方法を発明した。ある瞬間の環境の状態と将来の状態との間にリンクを確立するこの能力は、ホモ・サピエンスのような非常に有名な種では「センス」と呼ばれるものの基礎となっている。

私たちは人間社会の感覚を作り上げ、確立されたルールや規範を尊重する限り、その中で受け入れられ、自分の道を見つけることができると知っている。この社会は混沌としているのではなく、秩序があり、この分かりやすい秩序は私たちにとって根本的に安心できるものなのだ。

私たちの環境の中に意味のつながりを見出そうとする傾向は、非常に発達しており、抑えがたいものである。

たとえば、ある戦士が獲物を狩りに行き、ネックレスをつけて獲物を狩ったとき、次に同じネックレスをつけると、戦士は別の獲物を捕らえる可能性についてドーパミンの小さな衝撃を受ける。戦士は将来の成功に自信を持つようになる。

この先読みのシステムは、将来に対する不安感を軽減するのに役立つ。将来の出来事を観察し、予測し、予期して不安を軽減することは、すべて意味の概念の一部である。この利点は非常に決定的なものであり、進化によって選択されたと考える十分な根拠がある。

私たちの周りの意味を察知することは、私たちの生存にとって非常に重要であるため、この意味が私たちに伝わらない状況は、急性生理的不安を引き起こす。この反応は、生存本能[^37]として私たちの生物によって引き起こされる。

脳画像ツールを使えば、脳の中で何が起こっているかを知ることができる。線条体の数センチ上に位置する大脳皮質の小さな帯が作用する。これは 2 つの大脳半球の境目にある大脳皮質のひだで、それ自体は線条体とつながっており、前帯状皮質と呼ばれている。この内帯状皮質は、予測したことが実際に起こったことによって確認されなくなると、すぐに点灯する。

このアラーム信号は予測違反を意味する。あまりにも多くの予測が無効になると、整理整頓が難しくなり、カオスに陥ったような印象を受ける。過負荷になると、このエラー信号は個人の心身の健康に害を及ぼすようになる。このエラーシグナルは体内で強力なストレス反応を引き起こし、帯状皮質が恐怖や不安に関わる脳の中枢である扁桃体へとつながる神経回路を活性化させる、コルチゾールやノルアドレナリンなどのホルモンが放出され、その結果、身体は逃避姿勢になり、麻痺さえ起こし、実存的な不安を引き起こす。

したがって、私たちの帯状皮質は、私たちの世界がもはや何の意味もなさなくなったときに、私たちに警告を発する警報信号の役割を果たす。この反応の結果は、睡眠障害からうつ病、不安、記憶力の低下、心血管系疾患、糖尿病にまで及ぶ。

私たちの環境の秩序や組織のレベルが低下し始めると、脳のこの中枢部分が活性化され、私たちの生存に関わる潜在的な危険の存在を警告する。社会が比較的安定しており、仕事、家族、人間関係の構造が予測不可能かつ恣意的に変化しない場合、帯状皮質は適応と順応の要因となる。

しかし、意味の欠如に直面したとき、人間の心はどのように反応するのだろうか。意味、秩序、一貫性を備えた表象システムを構築するのだ。人間が存在する限り、現実の中に意味を吹き込んできた。

最初の試みは、創造と自然についての神話的説明という形をとった。意味の必要性は、支配の必要性から生じており、生き残りたいという欲求から派生したものである。そして、世界が意味の宿る場所であると想像することで、具体的な世界で一度限りの予測ミスが発生しても、内部の警告システムを落ち着かせることができる。

その結果、信者は帯状皮質によって引き起こされる警戒反応が自然に弱まる。しかし今日、西洋世界のほとんどの人々にとって、もはや信じることはなく、この感覚も失われている。

宗教的、イデオロギー的、民主主義的、哲学的な意味を持つ偉大なシステムは、いわば、科学的知識や、私たちが許容しようとする複数の精神的、イデオロギー的メッセージの共存によって弱体化し、価値を失った参照物にすぎない。

歴史を通じて、儀式は道徳体系の前に体系的に現れてきた。集団的な儀式で働く同調と模倣は、人間を仲間の感情、欲望、情動により敏感にさせる。この他人の立場に立つ能力は認知的共感と呼ばれ、私たちは「他人の立場に立つ」ことができ、相手が感じていることを感じ、相手が考えていることを考えることができる。そして、この能力は模倣によって 10 倍になる。シンクロしたパートナーは互いに思いやりを感じるのだ。

儀式は私たちの帯状皮質を落ち着かせ、儀式中の仲間の動きをすでに予測できるという単純な事実によって、仲間のしそうなこと、しなさそうなことをより確実に予測できるようにする。

しかし、人の動きを予測するよりも、人の思考を予測する方が難しい。そのためには、単にジェスチャーを共有するのではなく、心的表象を共有する必要がある。つまり、世界の価値観やビジョンである。

世界にはさまざまなビジョンがありうるが、そのなかには特定の行動を規定するという意味で規範的といわれるものもあれば、肯定的（あるいは事実的）なものだけで、逆にいかなる行動も規定しないものもある。このようなビジョンが、何をするのがよいのか、あるいは何をしないのがよいのかを規定し、人々がそれを守り、私たちと同じように世界を見るとき、不確実性がかなり減少し、事実上、帯状皮質の活動が低下する。

しかし一方で、その違反は（他の脳構造と同様に）帯状皮質を強く活性化させる。前帯状皮質にとって、道徳的基準を尊重しないことは根本的な予測ミスなのである。このこと自体が、仲間の中で自分の方向性を見出そうとする帯状皮質にとって、強力な鎮静因子となる。

他人が自分と同じ神聖な道徳的価値観を信じていると確信できれば、その人がしそうなこと、しなさそうなことをより高い信頼性で予測できるようになる。

宗教という言葉には、ラテン語の動詞 religere に「結びつける」という意味がある。

時の流れとともに、人類は物質的な世界に関する予測を優先し、社会的・道徳的な焦点を失ってきた。有名な哲学者フリードリッヒ・ニーチェが言ったように、「神は死んだ。

私たちの帯状皮質にとって、これは苦悩の始まりである。科学が提供する意味は、肯定的（あるいは事実的）なビジョンしか提供しないため、宗教や道徳が提供するような安心感を与える力はまったくない。

科学は事実的な意味を導入するが、少なくとも当初は道徳的な意味は導入しない。

確かに、科学がもたらす事実的意味は巨大である。今日、人類は地球がどのように形成され、どのようにして地球上に到達したかをある程度知っており、バクテリアから最初の脊椎動物、哺乳類、類人猿、ホモ・サピエンスへと種の進化をもたらした一連の出来事をかなり正確に辿ることができる。その存在の原因、その性質、肉体的・精神的特徴についての疑問が解けたのである。同じように、物理学や生物の法則を知ることで、天候、月食や日食、使用するガソリンの精製度やエンジン容量に応じた内燃機関の出力など、驚くほど多くの具体的事実を予測することができる。

しかし、人間的、実存的な観点からは、もはや何が意味を持つのかわからない。なぜなら、私たちは意味を絶ったかもしれないが、意味の必要性を絶ったわけではないからだ。世界や社会構造の中に意味を見出すために、何十万年もかけて適合してきた私たちの脳の一部分は、まだ非常に残っているのだ。[^36]

私たちの社会では、シジフォスの神話を生きている。シジフォスとは、ギリシャ神話に登場する人物で、丘の頂上まで永遠に玉石を転がし続け、頂上に到達する前に再び丘から下りることを宣告された人物である。[私たちの社会では、生産方法はもはや意味をなさない。私たちは今、使い捨ての世界にいる。そして、何も長続きしないとき、人生は無駄になる。私たちは皆、多かれ少なかれこの問題に直面している。

さらに、気候変動によって、季節のサイクルも、海面も、自然災害の発生も、もはや安定したものは何もない。世界は今、動き始めており、この動きは私たちの債務能力を超えようとしている。

この言葉は辛辣だが、不確実性は私たちの頭脳を蝕み、意味に対する人間の根源的な願望を破壊する。

## 不確実性に対する私たちの反応

不確定性という感覚は帯状皮質を活性化させ、将来について予測することの不可能性、自分自身を定義することの不可能性、明確な人生の道筋を見ることの不可能性を痛感させる。

たとえば環境不安は、地球の破壊に対する麻痺した意識から生じる新しい形の不安である。[^38]

不確実性のレベルが最大である世界では、帯状皮質は、その存在のよりグローバルなスケールではそうすることができないので、より小さなスケールで確実性をなんとか回復しようとする。これはミクロの確実性と呼ばれる。

神経細胞に影響を与える薬物は、意味の代用となりうる。例えばコカインは不確実性を破壊する。

自尊心は個人主義世界の自己中心的な発明であり、意味の喪失を補う方法である。

お金は不確実性の苦悩から自由になるための究極のパスポートである。

しかし、競争というゲームの中で、不平等は拡大している。この競争の敗者は、紐の切断によって人間性を失い、最悪の場合、人間性の劣化した姿に変わってしまう。自らの排他性を確保するために他者の人間性を否定するような人間性である。私たちはここでアイデンティティの話をしているのだ。

というのも、この緊張は自動的に、自分が何者であるかをはっきりと知るという緊急の必要性を生み出すからだ。そして、自分のアイデンティティを明確にする簡単な方法は、自分が属しているグループを基準にして自分を定義することである。グループとの関係を通して自分を定義することで、根本的な欲求が満たされるのである。

実際、調査で定期的に言及される意味の主な源のひとつは、社会的集団に属しているという感覚である[^40]。

不平等は社会をアイデンティティの後退へと向かわせる。そこで重要なのは、自分の目的のために生産機械を利用する能力だけである。新自由主義経済モデルは、競争、個人の流動化、労働ペースの加速、富の保護と公平な分配に捧げられた公共支出の削減を基盤としており、不確実性や社会的帰属意識の欠如に対する個人の反応を和らげるように設計された、権威主義的でアイデンティティに基づく衝動を引き起こす。

アノミーとは、社会における秩序や論理の喪失感を指す。

ノスタルジックな思いを抱くことが最も多いのは、存在に意味があるという明確な印象を持っている人でもある[^41]。

私たちの脳は否定することが非常に得意である。

私たちの行動が私たちの心的表象と一致しないとき、認知的不協和が生じる。矛盾もまた認知的不協和を活性化させる。

人間の脳はどんな状況でも一貫性と理性を求めるからだ。そのため、不確実性を表す不協和を解消しようとし、そのために自分の思考と一致するように行動を修正するか、自分の行動と同位相になるように思考を修正する。

認知的不協和に関する研究によると、ほとんどの場合、行動に順応するのは思考であり、その逆ではないことが分かっている。[^42][^43]

私たちが現実との接点を失うのは、現実をどのように解釈すればよいのかわからなくなるからである。意味が私たちを守ってくれるのは、世界を解釈し、より効果的に行動して世界を支配し、世界が内包する脅威から私たちを守る方法を示唆してくれるからである。

大災害の恐怖がますます身近に迫ってくるにつれて、共同体の後退は、過剰消費、自我の膨張、否定といった代償行動と同様に、より顕著になっていくだろう。

意味のシステムの欠如は、特に大きな不確実性、加速、競争の状況において、私たちを物質的な消費へと駆り立てる。超物質主義は不確実性と競争の緩和剤である[^36]。

## 意味の欠如に対する解決策

脳は世界をよりよくコントロールするために世界を予測しようとし、意味によって、あるいは技術によってこれを達成する。テクノロジーが進歩すれば、もはや意味は必要なくなる。そしてテクノロジーが失敗すると、意味が必要になる。

今日、私たちにはテクノロジーがあるが、それは失敗している。[^44]

現在、そしてこれから起こるであろう災厄を鑑みれば、私たちは地球を修復する方法を積極的に模索しながら、人類が行ってきた消費マシーンをできるだけ早く止めなければならない。

意味が減れば減るほど消費が増え、逆に意味が増えれば増えるほど消費が減る。

私たちは 80 億個の帯状皮質を持ち、死と予測不可能なものに対する恐怖を欺くのに忙しくしている。

この意味は、所有と搾取への執着を忘れさせるために、文化的背景が異なり、文明的遺産が散在し、知的背景が異質な何十億もの人々をひとつにまとめなければならない。

宇宙的な意味と社会的な意味の 2 つである。

ひとつは、自然、物質、宇宙の法則を理解すること。もうひとつは、社会的な文脈の中で、正しいと信じていること、間違っていると信じていることに従って行動する能力である。

これらは道徳体系を作り上げ、善と悪を定義し、社会と個人の行動を規制する。

聖なるものは、人間の集合体において意味が構築される軸となるものである。今日、現代の人類は、現実を解体し、溶けた星の中の原子の動きから、この文章を読んでいるあなたの神経細胞の膜の中のイオンの流れに至るまで、すべてが善も悪も存在しない機械論的な法則に従っていることを発見することによって、聖なるものを失ってしまった。

このような世界の無道徳化の結果、地球上の各個人が、何を善とするか悪とするかを決めることができるようになった。

しかし、聖なるものの概念なしには、いかなる集団的感覚も存在しえない。その解決策は、神聖なものを再創造することであり、その神聖なものが私たちの地球なのである。

聖なるものは儀式によってのみ顕現することができ、人類は行き詰まりを打開するために新たな儀式を発明しなければならない。これまで見てきたように、同期的な実践は帯状皮質を落ち着かせるのに役立つ。そのような儀式は、地球の保全を神聖なものにしなければならないだろう。

このように進めることで、人間は個人主義に結びついた不安という精神的負荷を軽減する効果的な手段を備えることができる。自分の国の市民が、大陸全体の市民が、そして可能であれば地球全体の市民が、私自身が超えられない価値として抱いているものを神聖視していることを知ることで、帰属と信頼の新たな盟約の基盤が生まれる。

人間は条件付きの協力者であり、自分の共同体の他のメンバーも同じことをしてくれるという保証があれば、莫大な犠牲を払うことができる。[^45]

炭素の純度と生物学的・地質学的平衡の維持を神聖な価値とすることで、数十億の人類は帯状皮質の活動を許容可能なレベルまで回復させることができ、自らの存在を支えるための物質的な財、薬物、金銭、エゴの代用品への依存をやめることができる。

エコロジーは、全人類に共通する世界のビジョンを提供することができる。

知識があれば、神聖な価値と両立する行為のリストは、科学の問題であり、人間の集合体による測定と計算の問題である。

課題は、物質的な財や自我の支えを蓄積することによって自分の価値や適格性を証明する必要なく、誰もが集団の中で受け入れられているという感覚を得られるような、世界的なアイデンティティの感覚を生み出すことである。

今日、科学は何が真実で何が誤りかだけでなく、何が正しくて何が間違っているかも教えてくれることを受け入れなければならない。

従って、来るべき第 3 の意味はエコロジーである。

それを発展させるためには、教育を通じて知識を発展させ、生命システム、生物多様性、気候学、生態学、種の進化に関する知識を伝える必要がある。

なぜなら、生物の無限の豊かさ、景観の美しさ、動植物の美しさを発見することで、私たちはそこに意味の源を見出すからである。

私たちは皆、同じ地球に住み、地球上で行動し、その劣化の結果に苦しんでいるのだから、同じ神聖な価値を認識するように導かれるのだ。

そうすることで、市民は自分の価値観や信念に沿った行動をとることができるようになり、意味の感覚を味わうことができる。

この変化の担い手となること自体が、すでに意味の源泉であり、私たちの意見と行動を一致させるものなのだ。

私たちは文明の根幹を見直す必要がある。私たちの経済を支えているジャスト・イン・タイムの生産と消費の論理は、持続不可能である。次の章では、「経済」についての私たちの提案を紹介する。

私たちは皆、心の奥底で計り知れない願望を抱いている。この作品の目的は、それが現実になるのを待つことなく、その憧れを満たすことである。

## フィクションの必要性 - 物語る脳

人間の脳は、非凡なストーリーテリング・マシーンであり、良くも悪くも、物語を創造する能力の中心にある。脳は、私たちの行動を正当化し、その行動に意味を与えるための物語を作り出す。この物語能力は偶然の産物ではなく、複雑な進化の産物であり、混沌とした世界において意味と秩序を求める私たちの欲求の深さを明らかにしている。[^46]

つまり、私たちの種を特別なものにしているのは、たとえば有史以来戦争を続けてきたということではなく、チンパンジーやアリも同じように戦争を続けてきたということなのだ。

他の動物たちは、悪のために悪を行うのではなく、善のために善を行うのでもなく、主に目先の欲求や本能の衝動によって行動する。一方、人間は自分の行為や他人の行為に意味を求め、多くの場合、道徳や善悪のプリズムを通して意味を追求する。この意味への探求は、高次脳機能の現れであり、より広い文脈の中で説明を求め、自分の行動を正当化するように駆り立てる。

私たちが「自分」と考えるものは、孤立した自律的な存在ではなく、むしろ周囲の人々から借りたり、共有したり、時には争ったりする特徴、信念、価値観のモザイクである。あらゆる相互作用、あらゆる文化的・社会的交流が、私たちのアイデンティティを形成し、それをダイナミックに進化させている。私たちの自己は他者から織り成されている。私たちは人間関係という鏡の中で自分自身を定義し、それぞれの人は私たちが自分自身のイメージを形成するのを助けてくれる反射鏡なのである[^49]。

この物語構築のプロセスは、自己の幻想に関する仏教の教えと共鳴する。仏教によれば、私たちが安定した連続的な存在として認識している「自己」は幻想であり、心の構築物である。[この点については、第 2 部の宗教の章で詳しく触れる。同じように、神経科学は、私たちのアイデンティティは私たちが自分自身に語る物語であり、連続性の幻想を維持するために脳がゼロから作り出した首尾一貫した連続体であることを明らかにしている[^48]。

自分の物語や構築された「自分」と同一視することは、私たちを制限的な思考パターンに閉じ込める可能性がある。このような物語の構築を幻想として認識することは、解放につながる。それは、伝統的な物語に疑問を投げかけ、世界を知覚し経験するための新たな可能性へと私たちを誘う。

現実」と「フィクション」の相互作用は、新たな次元を持つ。これらの領域を別個のものとして見るのではなく、互いに糧を与え合いながら、本質的につながっていると理解することができる。私たちの個人的、集団的な物語は、単なる気晴らしや逃避ではなく、変容と理解のための強力なツールなのだ。

私たちの脳の物語性を認識し、自己の幻想を認めることは、私たちのアイデンティティや物語を否定することを意味するのではなく、それらを柔軟で変更可能な、極めて人間的な構築物であるとみなすことを意味する。従来の物語に従うことをやめ、「世界はこれまでも、そしてこれからもこうだ」と自分に言い聞かせるのではなく、「私たちは自分が見ているものしか見ていない」と理解し、自分に言い聞かせることを促すのだ。

それは、私たち自身と世界について、より豊かでニュアンスのある理解へと向かう道を私たちに提供するものであり、もはや不動の現実としてのアイデンティティにしがみつき、それだけに同調するのではなく、世界と私たち自身を再構築する可能性を私たちの人生に垣間見せるものなのだ。

#効果と認知バイアス

知覚、記憶、判断、意思決定、行動にさまざまな影響を及ぼし、情報処理や情報との関わり方に影響を及ぼす可能性があるからだ。私たち自身を理解することで、私たちの社会、特に意思決定プロセスを形成するための効果的なツールを開発し、私たちが共通の目標を達成するのを妨げるこれらのバイアスの結果を回避することができるようになります。

認知効果やバイアスについて詳しく読むことは望ましいが、決して必要ではないし、読みやすくするために読み飛ばしても構わない。 それらは以下のセクションに要約されている。

### 認知的効果とバイアスの要約

以下は、認知バイアスの非網羅的なリストである：

- 選択バイアス：私たちは、幅広い情報を考慮するよりも、自分の先入観や意見に合う情報を選択する傾向が強い。[^50]

- 記憶の錯覚：私たちは自分の記憶の信頼性を過大評価し、自分の現在の知覚でその記憶を彩る傾向がある[^51]。

- 信念の合理化：私たちは、たとえ間違っていたり有害であったりし ても、自分にとって有利なように解釈することによって、自分の決 定や行動を正当化する傾向がある[^53]。

- 過大評価バイアス：私たちは、将来の出来事を予測したり状況を コントロールしたりする自分の能力を過大評価する傾向がある[^52]。

- 楽観バイアス：私たちは将来の利益の可能性を過大評価し、 潜在的なリスクを過小評価する傾向がある。[^54]

- 複雑性低減バイアス：私たちは、より管理しやすくするために、 状況の複雑性を単純化する傾向がある[^55]。

- 因果推論バイアス：私たちは、それが必ずしも正当化・妥当化されな い場合でも、ある出来事に原因を帰する傾向がある[^56]。

- 削減効果バイアス：私たちは、ある行動のプラスの効果を過大評価 し、マイナスの効果を過小評価する傾向がある[^57]。

- プライマシー効果バイアス(Primacy effect bias): 私たちは最初に受け取った情報に影響され、後の情報よりも重く見る傾向がある[^58]。

- 類似性効果バイアス(Similarity effect bias):私たちは、自分と似ている人を好 き、信頼する傾向がある[^59]。
- 利用可能性ヒューリスティック(availability heuristic)：私たちは、ある出来事の確率や頻度を評価するのに、記憶の中で最も容易に利用可能な情報に基づいて、素早く直感的に推定することが多い[^60]。

- 同調圧力：私たちは他者からどう思われているかの知覚に影響 され、他者の意見や行動に合わせるよう圧力をかけられる[^61]。

- ハロー・バイアス(Halo bias):私たちは、一つの特徴に基づいて、ある人 に対する肯定的または否定的な意見を一般化する傾向がある[^62]。

### 効果と認知バイアスの詳細な説明

- 確証バイアス

確証バイアスは認知バイアスの一つで、自分の意見や信念を支持する情報を選好することである。私たちは意味を求めているため、自分の方向に沿った情報を選択する。この解決策は、自分自身が矛盾を発見し、自分の考えをテストにかけ、間違っていることを証明しようとすることである。

つまり、私たちの判断の矛盾は私たちを傷つけるものではなく、私たちを目覚めさせ、行動へと駆り立てるものなのだ。私たちは自分の意見を訂正されることを好まないが、逆に私たちはそれを受け入れ、自分自身を訂正することを申し出るべきである。

私たちは、正しかろうが間違っていようが、それぞれの反対意見を排除する方法を探すのではなく、それが正しいかどうかを深く見極めるべきなのだ。

- 可用性バイアス

可用性バイアスは、意思決定に影響を与えうるもう一つの認知バイアスである。これは、ある出来事の発生確率や発生頻度を、すぐに思い浮かぶ例に基づいて推定するときに起こる。このバイアスは、まれな出来事の確率を過小評価し、よくある出来事や最近の出来事の確率を過大評価することにつながる。私たちは、記憶に直接アクセスできる情報を優先することで、推論を過大評価する。

このバイアスを避けるには、情報の代表的なサンプルを考慮に入れ、確率を評価するときに客観的になろうとすることが重要である。また、すぐに入手できる情報だけに頼らず、より完全でバランスの取れた見解を与えてくれる追加情報を探すことも重要である。

- ハロー効果

ハロー効果とは、外見からその人の資質を判断してしまうメカニズムのことである。

例えば、cupidexe という出会い系サイトでは、プロフィールを性格と外見で評価する実験を行った。身体的なスコアが低い人は性格的なスコアも低く、逆に身体的なスコアが高い人は性格が良いということになる。性格が良さそうだから体格も良いのだろうと思うかもしれないが、上位 1％の中には性格のプロフィールが空っぽの人もいる......。
このことを確認するために、別の実験が行われた。 プロフィールにテキストがある場合とない場合があり、テキストがあってもなくても同じスコアがつけられた。

この効果を裏付ける研究や統計は他にもある。例えば、アメリカの大統領はみな背が高く、背が高いほど収入が多い。

- バーナム効果

バーナム効果とは、漠然とした、あるいは一般的なコメントが、自分の性格や人生についての正確な説明だと信じてしまう人々の傾向のことである。この現象は、有名な興行師 P.T.バーナムにちなんで名付けられた。Barnum にちなんで名づけられた。

例えば、「あなたは家族や友人に対して思いやりがあり、愛情深い人です」という性格テストは、ほとんどの人にとって正しいと考えられるほど漠然としている。しかし、その人についての具体的な詳細が書かれていないため、たとえ個人的なことではなくても、一般的な記述に同一性を感じてしまう可能性がある。

バーナム効果は、人々の承認欲求や自己決定への渇望によって強化されることがある。人は理解され、評価されていると感じることを好むので、一般的な記述を自分にとって真実であると受け入れるようになる。

性格テストや、あなたの人生や性格に関するコメントを分析する際には、バーナム効果を考慮に入れることが重要です。自分自身をより正確に理解するためには、より具体的で詳細な情報を探す方が常によい。

- アンカリング効果

アンカリング効果とは、人が「アンカー」と呼ばれる最初の情報に基づいて推定や決定を行う傾向のことである。この最初の情報は、たとえそれが無関係であっても、あるいは間違っていたとしても、その後の予測に大きな影響を与えることがある。

例えば、あなたの町に住んでいる人の数を推測するよう頼まれ、最初の情報として高い数字を与えられた場合、低い数字を与えられた場合よりも高い見積もりをする傾向がある。同様に、ある物の価格交渉をしている場合、最初の提案がアンカーとみなされ、その後の提案に影響を与えることがよくある。

アンカリング効果は、交渉、販売、説得の場面で意識的または無意識的に使われることがあり、合理的でない偏った意思決定につながることがある。

- 同調圧力

同調圧力は社会現象であり、個人が所属する、または所属していると感じている集団の意見、態度、行動に合わせる傾向を表す。同調圧力は、個人が社会規範に順応し、集団からの不承認や孤立を避けようとするときに生じる。

例えば、ある特定の意見や態度を持つ集団の中に身を置くと、たとえそれが自分の意見や態度と一致しなくても、その意見や態度に影響されることがある。これは特に、その人が集団に受け入れられたい、非承認や排除を避けたいと考えているような状況で起こりうる。

集団の圧力は、ある人が自分とは違うと感じたり、居心地が悪いと感じたりするのを避けるために、集団の行動に合わせなければならないと感じるときにも生じうる。例えば、お酒を飲む集団の中にいる人は、自分がお酒を飲みたくなくても、影響を受けて自分もお酒を飲んでしまうかもしれません。

集団の圧力に注意し、不評を避けるためや社会規範に合わせるためだけに集団の意見や行動に屈しないことが大切です。集団の圧力に屈するよりも、自分の意見や信念に従う方が常に良い。

- 利用可能性ヒューリスティック

入手可能性ヒューリスティックとは、ある出来事の頻度や確率を、記憶にある最も新しく入手しやすい例に基づいて評価するために、私たちがよく使う精神的な近道である。これは、私たちの記憶にある例に偏りがあるかもしれないので、私たちの判断に誤りをもたらす可能性がある。

たとえば、テレビで飛行機事故のニュースを聞いたばかりの人は、その出来事が記憶に新しく、すぐに入手できるため、次のフライトでの安全についてより不安を感じるかもしれない。しかし、このような人は、航空事故は実際には非常にまれであるため、航空全般の安全性を過小評価しているかもしれない。

利用可能性ヒューリスティックが判断を誤らせる可能性があることを覚えておき、ある出来事の頻度や確率を評価するために、より完全で信頼できる情報を求めることが重要である。また、メディアは特定の記事を他の記事よりも強調することで、出来事に対する私たちの認識に影響を与える可能性があることも覚えておくと役に立つ。このため、稀な出来事や劇的な出来事が過度に取り上げられ、その本当の頻度について誤った印象を与える可能性がある。ですから、メディアで見聞きしたことだけに左右されないようにすることが大切です。

結論として、アベイラビリティ・ヒューリスティックは日常的な場面で素早く決断を下すのに役立つが、より重要な判断や長期的な結果を伴う決断を下すときには、慎重に検討することが重要である。確率やリスクを評価する際には、記憶の中ですぐに利用できるものだけに頼るのではなく、完全で信頼できる情報を探すことが望ましい。

## 結論

ホモ・サピエンスに関するこのセクションは、すでに多くの道を開いている。この結論ではそのいくつかを発展させるが、このリストですべてを網羅するわけではない。なにより、次の章では、ここで述べたことを基礎として、さらに多くのことを展開していく予定である。

私たちは今、完全な充足を達成するために満たされなければならない人間の欲求を知っている。外在的な欲求を変容させることは可能であり、私たち全員が意味への欲求を満たすことを可能にする共通のプロジェクトに適合させるためには、そうすることが必要であることがわかった。

この集合的な意味は、聖なるものという概念を通して存在しなければならない。そして、私たちすべてが共通に持ち、その生存が私たちに直結しているもの、すなわち私たちの地球とその生態系ほど神聖なものはない。つまり、科学と生態系は、もはや何が真実か偽りかを語ることができるだけでなく、何が正しいか間違っているかという私たちの価値観を決定することもできるのだ。

私たちは、このプロジェクトの成功を妨げる人間の本性は存在しないこと、揺るぎない自己は存在しないこと、そしてこの課題においては、私たちの意識の発展が最大の味方となることを見てきた。同様に重要なのは、新しい世代を教育し、利他的であることを奨励し、自然を保護するために自然に驚嘆することである。

さまざまな認知効果やバイアスの研究を通じて、私たちは自分自身を理解するために必要な情報をどんどん集めてきた。

## 出典（非網羅的リスト）

[^1]: [IPCC 報告書](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^2]: [ウィキペディア：ニーズのピラミッド](https://fr.wikipedia.org/wiki/Pyramide_des_besoins)
[^3]: Kenrick, D.T., Griskevicius, V., Neuberg, S.L. et al. ニーズのピラミッドを刷新する.心理科学の展望
[^4]: [国際連合食糧農業機関（FAO）](https://www.fao.org/state-of-food-security-nutrition/2021/en/)
[^5]: [ホームレスの数や不安定な生活環境など、フランスの貧困住宅に関する数値と分析](https://www.fondation-abbe-pierre.fr/actualites/28e-rapport-sur-letat-du-mal-logement-en-france-2023)
[^6]: [パリ都市圏における経済的理由による医療放棄:](https://drees.solidarites-sante.gouv.fr/sites/default/files/2020-10/dtee120.pdf)
[^7]: [フランス財団が孤独に関する調査の第 13 版を発表](https://www.carenews.com/fondation-de-france/news/la-fondation-de-france-publie-la-13eme-edition-de-son-etude-sur-les)
[^8]: [ハンディキャップ・インターナショナル：障害者は依然として世界で最も排除されている](https://www.handicap-international.lu/fr/actualites/les-personnes-handicapees-restent-parmi-les-plus-exclues-au-monde)
[^9]: アブラハム・マズロー『動機づけとパーソナリティ』1970 年（第 2 版）
[^10]: アーレント・ハンナ『現代人の条件』1961 年
[^11]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside.
[^12]: Emmanuel Todd, The Origin of Family Systems, 2011 - Where do we stand?人類史のスケッチ, 2017 - 21 世紀のフランスにおける階級闘争, 2020.
[^13]: ロバート・J・ヴァレラン『内発的動機づけと外発的動機づけの階層的モデルへ』1997 年
[^14]: ジャン・ボードリヤール『消費社会』1970 年
[^15]: ロバート・ライト『モラル・アニマル：人はなぜそうなるのか』1994 年
[^16]: チャールズ・ダーウィン『種の起源』第 4 章／第 3 章、1859 年、『人間の下降と性淘汰』第 7 章、1871 年
[^17]: ハンナ・アーレント『全体主義の起源』1951 年
[^18]: アルベール・カミュ『ペスト』1947 年
[^19]: ジャン＝ポール・サルトル『実存主義はヒューマニズムである
[^20]: イヴァン・サムソン、ミリアム・ドンシモーニ、ロール・フリサ、ジャン＝ピエール・ムーコ、アナスタシヤ・ザガイノヴァ『ホモ・ソシアビリス：互恵性
[^21]: [RIM Dunbar, The social brain hypothesis and its implications for social evolution](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19575315/)
[^22]: セバスチャン・ボーラー『人間の虫
[^23]: [W Schultz 1 , P Dayan, P R Montague, 予測と報酬の神経基盤](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/9054347/)
[^24]: [Wolfram Schultz, 報酬と意思決定における線条体の役割](https://www.jneurosci.org/content/27/31/8161)
[^25]: デイヴィッド・イーグルマン『原始脳
[^26]: ジョセフ・ヘンリッチ、報酬関連行動の形成における文化の役割
[^27]: [ジャン・ディセティ『利他主義の神経基盤』2022 年](https://www.degruyter.com/document/doi/10.7312/pres20440-009/pdf)
[^28]: Matthieu Ricard, 利他主義：謎？
[^29]: マチュー・リカール「利他主義：遺伝子か教育か？
[^30]: キャサリン・スピンク「マザー・テレサ：他者への奉仕の生涯
[^31]: ウォルフラム・シュルツ『学習と記憶におけるドーパミンの役割』2007 年
[^32]: Read, D., & Northoff, G, Neural correlates of impulsive and reflective decisions.ネイチャー・ニューロサイエンス, 2018
[^33]: ジャン＝ディディエ・ヴァンサン、脳と快楽
[^34]: デイヴィッド・イーグルマン『無意識の脳
[^35]: Christina M. Luberto,1,2 Nina Shinday,3 Rhayun Song,4 Lisa L. Philpotts,5 Elyse R.フィルポッツ,5 エリシー・R.Park,1,2 Gregory L. Fricchione,1,2 and Gloria Y.Yeh,3 A Systematic Review and Meta-analysis of the Effects of Meditation on Empathy, Compassion, and Prosocial Behaviors, 2018（共感、思いやり、向社会的行動に対する瞑想の効果に関する系統的レビューとメタ分析）。
[^36]: Sébastien Bohler, Where is the meaning?
[^37]: [Roy F. Baumeister, The Need for Meaning: A Psychological Perspective](https://www.psychologytoday.com/us/blog/the-meaningful-life/201807/search-meaning-the-basic-human-motivation)
[^38]: Eddy Fougier, エコ不安：現代の苦悩の分析
[^39]: アルベール・カミュ『シジフォスの神話』1942 年
[^40]: [調査 "Les Français et le sentiment d'appartenance" (Ipsos, 2022)](https://www.ipsos.com/en/broken-system-sentiment-2022)
[^41]: [Constantine Sedikides and Tim Wildschut, Nostalgia and the Search for Meaning: Exploring the Links Between Nostalgia and Life Meaning in Journal of Personality and Social Psychology, 2022](https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1037/gpr0000109).
[^42]: ジョナサン・ヘイト『不合理な人間』2001 年
[^43]: エリオット・アロンソン、認知的不協和の理論
[^44]: エリザベス・コルバート『第 6 の絶滅』2015 年
[^45]: ロバート・アクセルロッド『囚人のジレンマ
[^46]: ナンシー・ヒューストン, ファブリストの種
[^47]: セルジュ＝クリストフ・コルム『幸福と自由
[^48]: デヴィッド・M・イーグルマン『インコグニート』2015 年
[^49]: ウィリアム・ジェームズ『心理学の原理』1980 年
[^50]: [ウィキペディア：選択バイアス](https://fr.wikipedia.org/wiki/Biais_de_s%C3%A9lection)
[^51]: ジュリア・ショウ『記憶の幻想
[^52]: David Dunning and Justin Kruger, Unskilled and unaware of it: How difficulties in recognizing one's incompetence lead to inflated self-assessment, 1997（デイヴィッド・ダニングとジャスティン・クルーガー、未熟で自覚がない：自分の無能さを認識することがいかに困難で、自己評価が膨らんでしまうか）。
[^53]: [Festinger and Leon Carlsmith, James M, Cognitive consequences of forced compliance, 1959](https://psycnet.apa.org/record/1960-01158-001)
[^54]: [Weinstein, Neil D, Unrealistic optimism about future life events, 19808](https://psycnet.apa.org/record/1981-28087-001)
[^55]: [Tversky, A., & Kahneman, D. Judgment under Uncertainty: Heuristics and Biases, 1974](https://www2.psych.ubc.ca/~schaller/Psyc590Readings/TverskyKahneman1974.pdf)
[^56]: [エドワード・E・ジョーンズとヴィクター・H・ハリス『態度の帰属』1967 年](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0022103167900340?via%3Dihub)
[^57]: カーネマン博士、ダニエル、思考、ファスト＆スロー、2011 年
[^58]: [アッシュ、S.E.、人格の印象形成、1946 年](https://psycnet.apa.org/record/1946-04654-001)
[^59]: [バーン、D. 引き寄せのパラダイム、1961 年](https://books.google.be/books/about/The_Attraction_Paradigm.html?id=FojZAAAAMAAJ&redir_esc=y)
[^60]: Amos Tversky, Daniel Kanheman, Availability: A heuristic for judging frequency and probability, 1973](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0010028573900339) [^61]: [Amos Tversky, Daniel Kanheman, Availability: A heuristic for judging frequency and probability, 1973](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/0010028573900339)
[^61]: [アッシュ『意見と社会的圧力』1955 年](https://www.jstor.org/stable/24943779)
[^62]: ソーンダイク、E.L. 心理学的評価における一定の誤差、1920 年
